新加坡官媒：香港攬炒是"一國兩制”的必然結果. 香港抗爭者的心智不成熟.....

新加坡官媒＂聯合早報＂始終要屌香港示威者，但當中有少少觀點值得一睇。

陳子帛：香港一國兩制分水嶺
發布/2020年5月25日 3:30 AM
文/陳子帛
來自/聯合早報

香港的回歸，以及采用一國兩制模式，給中國共產黨提供了另一個歷史機會。這一次實踐，賽程過半，但游戲規則改了，或者說遭遇了一次重大的挫敗。畢竟是一次不得不出手，不得不不計後果，不得不放棄對香港一國兩制期待的痛苦決策。

北京決計出手，把審議香港維護國家安全的決定草案，納入“兩會”議程。

對這個問題該如何看？先回顧一下歷史脈絡：香港《基本法》規定，香港是中華人民共和國不可分割的一部分，除了極少數，極個別“港獨”主張者之外，沒有人可以改變或推翻這個事實。

世界上任何一個主權國家或其所管轄的特別行政區，基於自身的政治治理和國家安全需要，都會制定“國家安全法”或相似的法律；美國等西方國家也不例外。

上世紀80年代香港《基本法》起草以及審議過程，由於當時客觀的歷史條件的限制，有關23條立法僅做了原則性的規定：

第23條香港特別行政區應自行立法禁止任何叛國、分裂國家、煽動叛亂、顛覆中央人民政府及竊取國家機密的行為，禁止外國的政治性組織或團體在香港特別行政區進行政治活動，禁止香港特別行政區的政治性組織或團體與外國的政治性組織或團體建立聯系。

我們注意到，香港回歸之後，圍繞23條立法，香港社會始終保持高度的戒惕，幾乎所有大型的社會運動，都有針對23條立法的內容。2005年，50萬人上街游行，其中最主要的訴求包括了反對23條立法，董建華因此被迫以腳疾為名辭職；曾蔭權於2005年自動當選，並在該年6月27日宣布，兩年內不觸碰23條立法。同年11月30日，曾蔭權發表有關香港政制改革的電視講話，由於其方案沒有交代“雙普選時間表”，結果招致泛民主派議員強烈批評，導致“雙普選”整改方案未能通過。

2010年3月，正在北京列席“兩會”的曾蔭權表示，當前“最緊張”要盡快處理2012年政改方案，23條立法不是其首要工作。梁振英2015年7月表示，新頒布的《國家安全法》不在香港特別行政區實施，而政府暫無計劃就基本法23條立法。看得出，他很想在23條立法上有積極作為，但力所不逮，做不到。

林鄭月娥就職之後，在23條立法問題上幾番舉棋不定，去年12月在北京表示，23條立法曾經在香港引起爭議，要審時度勢，找到好的機會、條件及環境才可推行。她最近也在接受媒體訪問時表示，留意到香港社會近日對基本法第23條立法的討論增多。

在基本法第23條立法一事上，林鄭月娥立場始終一致。基本法第23條本地立法十分重要，是香港特區政府的憲制責任。香港回歸中國近23年，至今仍未能完成立法，令人失望。

林鄭月娥表示，香港過去一年出現了近乎恐怖主義的暴力事件，情況令人非常擔心，所以在此前提下，關心香港的人士再次提出基本法第23條立法是可以理解。港版國安法不算出人意外，石破天驚；四大範疇：分裂國家，顛覆國家政權，恐怖活動，外部勢力干預。顯然，這些範疇都有明確對像，也未脫離23條基本原則精神。

北京出人意外出手

值得注意的是，有關草案提出，中央政府維護國家安全機關將在香港設立機構，特首須定期向中央政府提交報告，立法將在半年內完成。這意味著類似殖民時期的政治部，或政治顧問辦公室的國家安全駐港機構，將在香港正式掛牌正式運作。

港版國安法完全繞過香港立法會，也繞過特區政府，我們當如何看待北京這次出人意外的出手？

首先，這是香港回歸20多年來“一國兩制”實踐的必然結果，表明北京對香港問題的認知和面對，已進入另一個新的歷史階段，對於“不變形，不走樣”的北京解讀，肯定和香港不一樣。

這樣一個結果表明：香港特區政府以及歷屆特首的有效管治能力和水平，對香港傳統的愛國愛港力量，尤其是建制派的政治能力和水平，北京決策當局已有基本一致的結論：建制派仍然可以依靠，但無法獨立支撐代表愛國愛港力量，落實“港人治港，高度自治”的歷史承擔；對香港立法會、香港律政司以及高等法院能否完全掌握在愛國愛港力量手中，已失去耐性和信心；對今年9月立法會選舉的結果，也有負面的估計；對歷任，尤其是近些年來港澳辦，香港中聯辦貫徹執行中央有關香港政策的政策能力和水平，其實也已經投了否定票。

回歸20多年間，2005年50萬人上街，2008年政改雙普選受挫，香港各界對23條立法的曖昧不明態度，以及之後的占中，去年的街頭抗爭，已經引起北京的高度警覺。

美國等國際勢力和其他政治勢力，對香港政治事務公開或半公開的參與和介入，香港街頭抗爭趨於暴力化，恐怖主義活動的端倪已有完整展示，街頭抗爭星條旗、龍獅旗的揮舞，顯示抗爭人群的政治膚淺。但對於北京而言，他們的政治解讀結論可能更加錯綜復雜。

香港歷來的抗爭運動引領者和理論指導者的政治心智的不健全不成熟，不知進退，一味莽撞衝動，企圖以暴力和破壞性的舉措迫使北京讓步，卻對中共政權的政治性格全無最基本的把握。

特朗普等國際輿論的言辭譴責，不可能阻止北京在港版國安法立法有任何的卻步，香港此時已經取代台灣、西藏、新疆，成為中美關系直接對撞的場地。中美兩國主要政治領袖人物的個人性格張力，以及北京對百年未遇大變局的“底線思維”已有自己的結論，對自由落體式的中美關系、中國與世界的關系，已有最壞的打算，甚至展示出“不惜一切代價的決心與意志”。這其中應該包括對香港在中國現代化本來所可以扮演的角色，或可以繼續扮演的角色，投了否決票。北京的當務之急，先撥亂反正，先力挽狂瀾，先穩住陣腳再說，其他可以不論。

美國《華盛頓郵報》形容，中方今次立法，是北京歷年來削弱香港自治及全面控制香港的“最大膽行動”，將重寫令香港在過往23年享有自治的規則。《華盛頓郵報》也指出，中方今次的行動是對香港打壓的升級，同時顯示中方視香港為躁動不安的地區，必須令香港屈服於北京的命令。英國《衛報》指出，強推“港版國安法”將令香港的局勢升溫，同時對香港作為中國最自由的城市來說是一個轉折點，或令華府重新檢視香港的特殊地位。

我個人認為，北京不會太在意國際社會的譴責、壓力，甚至不會太在意美國會不會給香港獨立關稅地區地位，以及其他優惠。迫在眉睫的是，維持自身政權的穩定，攘外必須安內，香港早已屬於“安內”的重點，為此北京已經渾然不顧一切。在中國的戰略大棋盤上，香港算什麼？

北京一位朋友剛剛發來這麼一段私信：今天宣布，人大直接制定香港國安法，不再讓香港自行23條立法，這意味著中方在香港亮劍，正式以《香港國安法》反制美國《香港民主與人權法案》。

原來以為，美國的《香港民主與人權法案》只會備而不用，現在看來，已經是箭在弦上不得不發，中美大戰，香港正式成為戰場，並將因此而遭殃。在改革開放前30年，西方封鎖中國時，香港成大陸與外部世界唯一的通道。改革開放40年後，美國再封鎖中國，香港不僅通道作用不大，而且首當其衝。連毛澤東都不敢做的事情，今天做到了。大動蕩或將來臨，請系好安全帶。

香港模式的宿命
這就是香港的宿命，也是一國兩制香港模式的宿命，這個結果，不是一種力量推動的，這是一個合力的結果。當然，某個領導人的決心意志，某個政治利益集團的從切身利益出發，也會在歷史的節點上扮演舉足輕重的角色；尤其是不再眾聲喧嘩，唯有定義一尊之下，這樣的戰略轉向往往就會發生。這樣的歷史前車，我們還可以列舉很多。

香港公民黨創始人之一、香港中文大學關信基教授說：“1997年對香港最深遠的影響不是政治，是精神心態。”

“九七問題的核心是什麼？是問號：一國兩制到底是權宜之計，還是千秋萬世？在這個‘計’中間，香港又到底是什麼角色？廣義的九七問題一直存在。九七之前不確定，九七之後‘五十年不變’，又延續了這種不確定性。人在不確定下生活，思想、行為都會變化，會得過且過、賺快錢、冒險、移民。”

香港媒體人張潔平將“浮城”視為是香港自況的經典意像。

張潔平認為，什麼是“一個國家，兩種制度”？從來沒有一個准確的定義。理論上，在“一國一制”和“港獨”之間的所有光譜，都可以算進“一國兩制”的範疇。

這是一個政治上讓各方不要被紛爭絆住，設計框架處理它，然後一起往前走的高明手段，正如它在中英談判中所扮演的角色。

但它也給了中港關系一個高難度的初始設定。

這是一位出生大陸，留學香港，並在香港成家立業的80後對香港的觀察心得。

香港政論家李怡指出，“一國兩制”這塊天花板的成敗，則全看香港民心與北京上意的互信與對決。

其實，香港走到今天這樣的地步，就是攬炒的結果，不僅僅是街頭那一幫熱血青年的攬炒，而是涉及香港的方方面面，當然也包括北京一起攬炒的結果。東方之珠，當然不會玉石俱焚；但東方之珠也許不再那麼的燈火輝煌。

中國在近現代史上，有過三次殖民地回歸並實施特殊政治治理的機會。

第一次，1945年台灣光復；第二次，1997年香港回歸；第三次，1999年澳門回歸。第一次，二二八事件預示台灣的光復遭遇重大挫敗；第三次，也是澳門的回歸，迄今為止被視為是一國兩制模範生，但它充其量就是一個美輪美奐的賭場，難以產生長遠的示範性作用；唯有香港，具有承前啟後，繼往開來的功能性作用。

中國共產黨曾經有過治理國際大城市的經驗，也付出了諸多努力，但並不成功，甚至是一次失敗的嘗試。我說的是1949年之後的上海。

香港的回歸，以及采用一國兩制模式，給中國共產黨提供了另一個歷史機會。這一次實踐，賽程過半，但游戲規則改了，或者說遭遇了一次重大的挫敗。畢竟是一次不得不出手，不得不不計後果，不得不放棄對香港一國兩制期待的痛苦決策。

天，不會塌下下來。香港也一樣。

未來半年，港版國安法立法過程，香港以及國際社會不可能風平浪靜，對另一次跌宕起伏要有充分的思想准備，無非三種可能：

一、爆發比去年，或2014年更大規模的抗爭，街頭暴亂所導致的政治、經濟危機加深。香港在防控疫情的同時，更要面對新一輪的政治考驗；

二、缺少足夠的外援、資金和國際社會的壓力，街頭或其他抗爭規模會逐漸縮小，變成小規模，零星的騷擾，但會更激進、更暴力、更極端；

三、在美國對香港的各種制裁之下，香港資金外逃，外企外遷，香港經濟進一步衰退；天要下雨，娘要出嫁，失控的車仍在加速，沒有剎車板，處於失控狀態的時候，沒有人能夠制止，只能眼睜睜看著它車毀人亡。

希望香港的終局不會是這樣，但眼下，總要過上一段更難熬的日子。

箭在弦上，不得不發，這一場前所未有的政治對決，沒有一方會是當仁不讓的勝者。

祝福香港。

（作者是香港資深時事評論員）

又係白宮聯署: 港版國安法一成立, 取消香港關係法, 獨立關稅區, 敏感科技不准入香港

肺炎搞掂未

Monkey jealous

馬騮國武肺爆發係領導人不智結果

🐒

果然係冇人睇你hl既部分

體諒

畢竟呢一篇文都係屌抗爭者激怒中共

改變世界秩序話人不智
坡縣de facto支持中國國安法
去做坡縣代表開兩會啦

新加坡人冇bno
嚟緊我哋個個揸住本BNO笑班坡狗

取消關稅 一齊攬炒
到時更多人失業

到時樓市真跌

我而家先知國安法=攬炒

money坡狗政府食左誠實豆沙包呀

Monkey

**2005年，50萬人上街游行**
坡狗一向作風, 基本資料都未prep好就學人comment.

佢有樣野講岩左
攬炒唔係幾個火魔、幾塊玻璃、幾面花旗既結果

可以善用底線思維

長文要用顏色 / code style highlight
一係自己做節錄

獨裁政府笑人地爭取民主
太監教人扑野?
寧枉死 不妥協

搞掂個肺炎先講野啦Monkeypore

結果論黎講當然冇解讀錯，但冇人知共產黨條行事紅線係邊

話唔定你唔俾佢過送中條件已經過左界，只係佢而家多個藉口

中共不識攬炒已經係完成任務啦
我地點唔成熟一早講明條件兩手準備
佢就係選攬炒,一齊死好過不明不白死就係我地想做的事

但佢既結論係香港+中國被制裁，香港經濟收皮
基本上就係抗爭者依家想做到既野黎

kekekeekeeee!!! kekeee!!! kekekekekeeeekeke!!!

我覺得用一國兩制等等嘅嘢去分析都係唔太啱，根本傾香港問題開始，中共已經兇尻英國，一早就不安好心，基本法根本就廢嘅，中英聯合聲明都係廢紙，唔係抗爭做成今日嘅結果，係中共一早就決定係咁做

🙈🐵

支加坡班友煩過西。 有條坡佬係LinkedIn 屌袋鼠要查武漢肺炎。俾袋鼠國律師屌仲要話人唔了解支那

Er...

新加坡+too long=TLDR

[文長慎入]中共已經｢哂冷｣，香港人選擇下注還是下跪？

啲monkey咁撚多嗲嘅

Monkey wanted money

猩架坡收皮啦

Errrr..... Good show, monkeypoor

monkey

知喇知喇
做到咁全世界都知你想踩港保平安
香港光復你又死
香港沉淪
無人比你踩你都係遲早死
死撚左佢啦

香港人作家

MONKEY SICK, MONKEY DIE.

支持喺新加坡實行一國兩制做良好示範

中共目前就係以既定既事實去處理香港
香港既定位目前要睇係
東西柏林定烏克蘭走向
前者就美國真係有行動
後者就係美國當睇唔到

但又白了一代人的頭

Monkey 國

有人騮騮豬香港有外國撐

不無道理
重點：中共為保權，已經唔會去計經濟損失

對我方而言，攬炒手段已達成
但對家唔妥協
要想下一步

搞掂肺炎先講野啦
祝福坡狗。

佢想資金去新加坡姐 食埋香港果份

說白D啦屌

其實無咁多分析.
佢企係中國人嘅角度嚟睇問題,自然同人類係唔同.

資金有無理由由一個中國城市走去另一個中國城市呢?

其實留言嘅有幾多個人有睇
作者是香港資深時事評論員

下一步咪睇吓攬炒+鎖國之下支共捱到幾耐

你班奶共monkey就算鳩數啦

正想講 應該有九成都因人廢言
講啲野一定係un耳 但其實真係冇乜人有大局觀
只係望住眼前嘅野見到諗到就做
歷史嘅脈絡 點解啲野會咁發生 對家背後有咩動機 下一步會點 都冇清楚咁諗

圾狗諗住香港無咗以為有機,外資點會比機會你個獨裁外省丫

Monkey 好成熟？使唔使幫Monkey 回帶

我唸緊第日建軍打7佢

咁成熟的話一早有人喺外國採購軍火等時機到啦
到時你仲驚過我

我有錯，太多廢話真係睇唔完⋯⋯

要麻煩樓主下次hl位轉埋紅字

認真 我話你知點贏.......

支持新加坡回歸中國
做個中國人

中共一定錫曬你

香港仆街, 大把資金會走去新加坡

Monkeypore

明框屌尻一國兩制從一開始就冇撚用
同埋笑尻支那係管唔到國際城市

不過，下下都話係因為示威者引起而成既結果又或者話香港人唔信支那。倒不如係話so call狼式精英管治係香港唔撚WORK，因為遠比支那同港共聰明既精英唔會buy你個套。除非有雙普選，如果唔係則使經濟幾撚好，國家認同幾撚高都好，都係唔會立到23條。

如果呢篇文比台灣人睇，相信留言既會係認同呢篇文既角度比較多。

風涼話，新加坡暗爽

即將車毁人忙，無剎車掣唧明明係習近平統治下嘅中國大陸
個作者調轉嚟講都有嘅

有啲point我覺得佢係講得啱嘅
1. 港共根本冇能力管治香港
2. 中共其實根本唔想一國兩制
3. 香港同中共有根本上矛盾冇可能兩制並存
4. 香港未來好取決於中國/美國行動

分別只係作者將重點放響我地加速結束一國兩制係唔合理唔應該(+港共太無能幫唔到中共搞獨裁)，
而我地就覺得係中共控制欲太強先係一國兩制殺手咁解
果然獨裁政權角度同正常人有啲唔同

賭外資走唔走
賭埋外資走咗中資仲可以利用香港吸水

其實我覺得未攬炒完，可以再勁啲